Structure de liste chainée
============================

La liste chainée ne doit pas être confondue avec la liste python (associée à un tableau dynamique). En Python, chaque élément d'une liste est repéré par son **index**, c'est à dire sa position dans la liste, comme pour les tableaux.

La **liste chainée** est une structure de données qui lie ses éléments comme les maillons d'une chaine. Chaque maillon a une valeur et en même temps se trouve relié au maillon suivant.

.. admonition:: Exemple

    On donne une représentation schématique d'une liste chainée.
    
    .. figure:: ../img/liste_chainee_exemple.svg
        :align: center
        :width: 360px
    
    -   La liste ``L`` pointe sur un premier maillon de la chaine de valeur 1;   
    -   Le maillon de valeur 1 pointe sur le maillon suivant de valeur 2;
    -   Le maillon de valeur 2 pointe sur le maillon de valeur 4;
    -   Le dernier maillon ne pointe sur rien; c'est la fin de la liste chainée.

Interface de la liste chainée
------------------------------

L'interface d'une liste chainée se compose des primitives suivantes:

-   Créer une liste chainée vide ;
-   Ajouter un élément en tête de la liste chainée;
-   Renvoyer la valeur de l'élément en tête de la liste chainée;
-   Renvoyer la queue de la liste chainée, c'est à dire la liste chainée sans son premier élément;
-   Tester si la liste chainée est vide;

Implémentation d'une liste chainée
-----------------------------------

L'implémentation d'une liste chainée en Python peut être réalisée avec des ``tuples``.
Le tuple étant **immuable**, la liste créée par cette implémentation est non mutable. Une fois créée, on ne peut pas supprimer ou modifier ses éléments, seulement ajouter des éléments en tête de liste. La modification d'une telle liste implique de construire de nouveaux tuples.

Les fonctions qui assurent l'interface de liste chainée sont:

-   Le constructeur ``creer_liste()`` qui crée une liste chainée vide, c'est à dire un tuple vide;
-   L'opérateur ``inserer(liste, element)`` qui ajoute un élément en tête de la liste chainée;
-   Les accesseurs ``tete(liste)`` qui renvoie la tête de la liste chainée sans le supprimer et ``queue(liste)`` qui renvoie la liste chainée sans son premier élément;
-   L'accesseur ``est_vide(liste)`` qui teste si la liste chainée est vide.

.. note::

    1. Une implémentation peut être faite en programmation objet plus efficace en mémoire que celle présentée ici.
    2. Les noms des fonctions peuvent être différents de ceux donnés ici.
